% !TEX TS-program = xelatex
% !TEX encoding = UTF-8 Unicode
% !TEX spellcheck = de_DE
% 
% © 2016 Moritz Brinkmann, CC-by-sa
% http://latexkurs.github.io

\documentclass[
	vorläufig=false, 
	blattnr=10,
	ausgabe=2017-01-27,
	abgabe=2017-02-03,
%	lösung,
	shortverb,
]{../tex/latexkurs-exercise}


\begin{document}

\begin{abstract}
\noindent Dies ist der letzte Übungszettel im \LaTeX-Kurs und damit Ihre letzte Gelegenheit Punkte für das Bestehen der Veranstaltung zu sammeln.

Da die Vorlesung am Freitag den 3.2. leider ausfällt, müssen Sie Ihre Lösungen in den Zettelkasten im Mathematikon (INF 205, 1. OG) einwerfen. Am 10.2. können Sie ab 14:00 Uhr an derselben Stelle Ihre korrigieren Zettel wieder abholen.
\end{abstract}

\noindent Ein bekannter Verlag sucht für hochwertige Veröffentlichungen einen Kenner des Satzsystemes \LaTeX. Da Sie gerade auf der Suche nach einem neuen Arbeitsplatz sind, sollten Sie diese Chance ergreifen und sich für die Stelle melden.

\begin{aufgabe}[6]{Anschreiben}
	Kontaktieren Sie zunächst den Verlag mit einem Motivationsschreiben, also einem Brief an den Empfänger, 
	der kurz begründet, warum Sie hervorragend geeignet sind.
	
	Da es um die Suche nach einem \LaTeX-Spezialisten geht, sollte der Brief formal für sich sprechen. Auf 
	den Inhalt müssen Sie also keinerlei Wert legen, aber das Aussehen sollte Ihren erfahrenen Umgang mit
	\LaTeX\ zeigen.

	Erstellen Sie also einen Brief, der Absender, Empfänger, Datum, Titel, Anrede etc. enthält. Außerdem soll 
	eine Anlage (siehe Aufgabe 2) angezeigt werden. Verwenden Sie die Klasse |scrlttr2| aus
	dem KOMA-Bundle. Sollte Ihnen eine andere Briefklasse lieber sein, können Sie diese verwenden, wenn Sie
	deren Vorteile gegenüber |scrlttr2| ausführen.
	\abgabe{Quelltext per Mail, Quelltext und fertiges Dokument ausgedruckt.}
\end{aufgabe}

\lösung{10_loesung_anschreiben}


\begin{aufgabe}[6]{Lebenslauf}\label{lebenslauf}
	Neben dem Motivationsschreiben gehört zu einer Bewerbung selbstverständlich ein Lebenslauf. Fertigen Sie 
	einen solchen an unter Verwendung einer der in der Vorlesung besprochenen Klassen. Hier gilt ebenfalls: 
	Das Dokument spricht für sich selbst. Sie müssen also dem Inhalt keine Beachtung schenken und können 
	beliebig (un-)sinnige Sachen schreiben.
	\abgabe{Qelltext per Mail, Quelltext und fertiges Dokument ausgedruckt.}
\end{aufgabe}

\lösung{10_loesung_lebenslauf}


\end{document}